
\chapter[Introdução]{Introdução}

Estas instruções apresentam um conjunto mínimo de exigências necessárias a 
uniformidade de apresentação do relatório de Trabalho de Conclusão de Curso 
da FGA. Estilo, concisão e clareza ficam inteiramente sob a 
responsabilidade do(s) aluno(s) autor(es) do relatório.

As disciplinas de Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) 01 e Trabalho de 
Conclusão de Curso (TCC) 02 se desenvolvem de acordo com Regulamento 
próprio aprovado pelo Colegiado da FGA. Os alunos matriculados nessas 
disciplinas devem estar plenamente cientes de tal Regulamento. 

\section{Contexto}

Com o advento do desenvolvimento de software para o público, trouxe consigo um embargo gigantesco sobre algumas discussões, entre eles sobre a qualidade dos softwares que estão sendo desenvolvidos, essa discussão tem ínico em meados dos anos 70 com a criação do primeiro modelo de qualidade teorizado pelo Mc Call, chamado de Modelo Mc Call e posteriormente a evolução dess modelo teorizado por Boehm, chamado de modelo Boehm esse irá dividir os fatores de qualidade em diferentes níveis: Os fatores de alto nível, como, utilidade da que tras uma pespectiva de qualidade em uso, Manutenibilidade pespectiva em qualidade do produto, e portabilidade, da perspectiva de adaptação do software para diferentes mudanças; sendo esses os modelos pilares para consolidação dos modelos mais conhecidos como FURPS, Dromey e em 2001 é publicada a primeira ISO sobre qualidade de software ISO 9126, a partir dessa somado a globalização por meio da internet até nos anos de 2014-2015, tem uma avanço sobre as discussões relacionadas a eficácia desses modelos propostos, e nasce assim outros modelos como a própria ISO 25010 reformulada a partir da ISO 9126, e essas discussões são carregadas até os dias atuais.

No âmbito do setor público em que o serviços de desenvolvimento são majoritariamentes tercerizados, a preocupação com a qualidade é iminente, pois qualquer critério não atendido ao que se trata de qualidade, é afetado diretamente o usuário final que seria o cidadão 

A estratégia de terceirização de desenvolvimento de software é adotada por várias entidades principalmente as governamentais, como forma de reduzir seus custos operacionais, ficando como encardo toda a parte de operacionalização para a contratada.

No Brasil, o modelo de contratação de desenvolvimento de software mais recente é publicado pela portaria 750 da SGD (que será aprofundado no capitulo 2), e que nele tenta trazer com mais feemencia o calculo mais adequado de qualidade código desenvolvido pela contratada (seção 12), mas que ainda sim insuficiente para a completude de um produto de software, e deixa em aberto para quais modelos de qualidade e a forma como o mesmo será aferido (colocar as seções do modelo). Colocar em prática a frente todos os modelos de qualidade assim estudados a frente de um contexto que não deve (ou evitar ao máximo) objetividade ao que se trata de terceirização é uma barreira que coloca o setor público de volta aos desafios em meados no ano de 2015, em que discussões sobre qualidade de Software eram mais aquecidos da literatura científica. 

-- referencial teorico 

No Brasil, a terceirização de serviços de TI foi ganhando notoriedade com denominação do Sistema de Administração dos Recursos de Informação e Informática (SISP) por meio do decreto 1.048, de 21 de Janeiro de 1994	, essa desde então é a espínha dorsal da governança de TI no poder público federal. É por meio desta que teve a primeira instrução normativa para contratação de desenvolvimento de software IN 04 da SLTI/MPOG, que teve várias alterações devido a complexidade de software, a primeira publicação foi no ano de 2008 e teve aperfeiçoamento até 2014.

Posteriormente devido a mudança estrutural da SLTI para SGD que ocorreu por meio do Decreto n 9.637/2018, onde o mesmo ficaria sob o Ministério da Economia e que posteriormente o Decreto n 11.437/2023 reposiciona a posição da SGD sob o Ministério da Gestão e da Inovação em Serviços Públicos. Houve a alteração da IN 04/2014 para a IN1/2019. 

Por fim, a vinda da nova lei de licitação de contratos em 2021, teve a alteração da IN 1/2019 para a IN 94/2022, que essa é usado como geral e base para a publicação do modelo de contratação de serviços de desenvolvimento, Manutenção e Sustentação de Software, por meio da portaria n 750/2023.



\section{Problema}

O ápice das discuessões sobre qualidade de software nos anos de 2010 - 2015, trouxe conisgo muitos modelos de qualidade para aferição mais adequada da real qualidade de um produto, entrentando devido a sua diversidade de um modelo a outro, e também a não completude dos modelos, traz uma insegurança para aderência institucional, como firmado pelo autor tal , que afirma que as decisões de uma contratação e indicadores devem ser menos objetivos possíveis. 

Dessa forma como consequência de uma referência que abstarai muito os conceitos de qualidade como a ISO 25010, e os vários outros modelos disponíveis na literatura, o modelo de contratação determinado pela SGD traz em sua seção tal, que a forma de como será aferida a qualidade de software do produto ficará responsável para a contratante e traz opções até para contratação de outra empresa para aderencia de qualidade. O reflexo disso está no cálculo de indicadores sobre qualidade de codigo que caracteriza os requisitos de qualidade por parte da contratante.

\section{Questão de Pesquisa}

A definição da questão de pesquisa foi elaborada utilizando a abordagem Goal Question Metric (GQM). Essa tem como obejtivo definir de forma hierárquica, os objetivos a serem alcançados, as perguntas a serem respondidas para cumprir tais objetivos e as métricas necessárias para responder a cada pergunta de forma quantitativa.

GQM

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{GQM Adaptado}
    \label{tab-GQM}
    \begin{tabular}{l|p{10cm}}
        \hline
        \textbf{Característica} & \textbf{Valor} \\
        \hline
        Analisar & Produto de software tercerizado \\
		\hline
        Com propósito de & Caracterizar a aceitação de versões de produtos de software  \\
		\hline
        Com respeito ao & A característica de qualidade do produto  Manutenibilidade e suas sub características ( Modularidade e Testabilidade )  \\
		\hline
		Do ponto de vista de & Pesquisador \\
		\hline
		No contexto do  & Fiscalização na entrega de versões do produto, desenvolvido no âmbito da terceirização em contratos de desenvolvimento de software. \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}

 Considerando essa perspectiva definimos a sguinte questão principal de pesquisa
deste estudo

\begin{center}
	\textbf{Como avaliar a qualidade interna em termos de Modularidade e Testabilidade  de produto de software desenvolvidos no âmbito da terceirização ?}
\end{center}
\section{Objetivo}

O obejtivo geral deste trabalho é avaliar a qualidade do produto Agenda DF, no contexto da terceirização do Governo do Distrito federal. Para alcançar esses objetivos, foram definidos os seguinte objetivos específicos:

1. Fundamentar teoricamente os conceitos de qualidade de software 
2. Fundamentar sobre o contexto institucional de contratação ao que diz respeito de desenvolvimento de software
3. Planejar um estudo de caso foca em caracterizar as qualidades assim levantadas
4. Conduzir o estudo de caso, realizando a coleta de metricas, medidas e caracterisitcas ao que diz respeito de Manutenibilidade
5. Apresentar as conclusões desta investigação

\section{Composição e estrutura do trabalho}

A formatação do trabalho como um todo considera três elementos principais: 
(1) pré-textuais, (2) textuais e (3) pós-textuais. Cada um destes, pode se 
subdividir em outros elementos formando a estrutura global do trabalho, 
conforme abaixo (as entradas itálico são \textit{opcionais}; em itálico e
negrito são \textbf{\textit{essenciais}}):

\begin{description}
	\item [Pré-textuais] \

	\begin{itemize}
		\item Capa
		\item Folha de rosto
		\item \textit{Dedicatória}
		\item \textit{Agradecimentos}
		\item \textit{Epígrafe}
		\item Resumo
		\item Abstract
		\item Lista de figuras
		\item Lista de tabelas
		\item Lista de símbolos e
		\item Sumário
	\end{itemize}

	\item [Textuais] \

	\begin{itemize}
		\item \textbf{\textit{Introdução}}
		\item \textbf{\textit{Desenvolvimento}}
		\item \textbf{\textit{Conclusões}}
	\end{itemize}

	\item [Pós-Textuais] \
	
	\begin{itemize}
		\item Referências bibliográficas
		\item \textit{Bibliografia}
		\item Anexos
		\item Contracapa
	\end{itemize}
\end{description}

Os aspectos específicos da formatação de cada uma dessas três partes 
principais do relatório são tratados nos capítulos e seções seguintes.

No modelo \LaTeX, os arquivos correspondentes a estas estruturas que devem
ser editados manualmente estão na pasta \textbf{editáveis}. Os arquivos
da pasta \textbf{fixos} tratam os elementos que não necessitam de 
edição direta, e devem ser deixados como estão na grande maioria dos casos.

\section{Cronograma e Atividades}

\subsection{Primeira etapa}

Nesta é detalhado a primeira etapa da monografia, que consiste no levantamento inicial do problema a ser explorado, e a definição da proposta empírica. Abaixo temos o Cronograma correspondentes


figura




1. Contextualizadção sobre engenharia de software experimental, entendimento aprofundados das principais abordagem cientificas empiricas, sendo esses a revisão sistemática da literatura, estudo de caso, entrevisto, experimentos, survey. Esses sendo fundamentais para a condução do trabalho proposto

2. Definição do GQM, apoio para a contrução da pergunta principal de pesquisa.

3. Elaboração do protooclo de revisão da literatura, estruturaçao e adaptação do protocolo de revisão sistemárica da literatura, proposto por ...m. Essa sistematização organizará nosos processo de revisão da literatura pertinente. Este processo inclkui a definição da string de busca baseada no protocolo PICO, adaptada da área da medicina. Por meio desse protocolo definimos sinônimos de temos, critérios de inclusão e exclusão e extração dos dados.


4. Seleção dos artigos:

5. Análise do material selecionado

6. Definição da proposta de solução

7. Redação da monograifa

8. Revisão

9. defesa


\section{Considerações sobre formatação básica do relatório}

A seguir são apresentadas as orientações básicas sobre a formatação do
documento. O modelo \LaTeX\ \textbf{já configura todas estas opções corretamente},
de modo que para os usuários deste modelo o texto de toda esta Seção é 
\textbf{meramente informativo}.

\subsection{Tipo de papel, fonte e margens}

Papel -- Na confecção do relatório deverá ser empregado papel branco no 
formato padrão A4 (21 cm x 29,7cm), com 75 a 90 g/m2.

Fonte -- Deve-se utilizar as fontes Arial ou Times New Roman no tamanho 12 
pra corpo do texto, com variações para tamanho 10 permitidas para a 
wpaginação, legendas e notas de rodapé. Em citações diretas de mais de três 
linhas utilizar a fonte tamanho 10, sem itálicos, negritos ou aspas. Os 
tipos itálicos são usados para nomes científicos e expressões estrangeiras, 
exceto expressões latinas.

Margens -- As margens delimitando a região na qual todo o texto deverá estar 
contido serão as seguintes: 

\begin{itemize}
	\item Esquerda: 03 cm;
	\item Direita	: 02 cm;
	\item Superior: 03 cm;
	\item Inferior: 02 cm. 
\end{itemize}

\subsection{Numeração de Páginas}

A contagem sequencial para a numeração de páginas começa a partir da 
primeira folha do trabalho que é a Folha de Rosto, contudo a numeração em 
si só deve ser iniciada a partir da primeira folha dos elementos textuais. 
Assim, as páginas dos elementos pré-textuais contam, mas não são numeradas 
e os números de página aparecem a partir da primeira folha dos elementos 
textuais, que se iniciam na Introdução. 

Os números devem estar em algarismos arábicos (fonte Times ou Arial 10) no 
canto superior direito da folha, a 02 cm da borda superior, sem traços, 
pontos ou parênteses. 

A paginação de Apêndices e Anexos deve ser contínua, dando seguimento ao 
texto principal.

\subsection{Espaços e alinhamento}

Para a monografia de TCC 01 e 02 o espaço entrelinhas do corpo do texto 
deve ser de 1,5 cm, exceto RESUMO, CITAÇÔES de mais de três linhas, NOTAS 
de rodapé, LEGENDAS e REFERÊNCIAS que devem possuir espaçamento simples. 
Ainda, ao se iniciar a primeira linha de cada novo parágrafo se deve 
tabular a distância de 1,25 cm da margem esquerda.

Quanto aos títulos das seções primárias da monografia, estes devem começar 
na parte superior da folha e separados do texto que o sucede, por um espaço 
de 1,5 cm entrelinhas, assim como os títulos das seções secundárias, 
terciárias. 

A formatação de alinhamento deve ser justificado, de modo que o texto fique 
alinhado uniformemente ao longo das margens esquerda e direita, exceto para 
CITAÇÕES de mais de três linhas que devem ser alinhadas a 04 cm da margem 
esquerda e REFERÊNCIAS que são alinhadas somente à margem esquerda do texto 
diferenciando cada referência.

\subsection{Quebra de Capítulos e Aproveitamento de Páginas}

Cada seção ou capítulo deverá começar numa nova pagina (recomenda-se que 
para texto muito longos o autor divida seu documento em mais de um arquivo 
eletrônico). 

Caso a última pagina de um capitulo tenha apenas um número reduzido de 
linhas (digamos 2 ou 3), verificar a possibilidade de modificar o texto 
(sem prejuízo do conteúdo e obedecendo as normas aqui colocadas) para 
evitar a ocorrência de uma página pouco aproveitada.

Ainda com respeito ao preenchimento das páginas, este deve ser otimizado, 
evitando-se espaços vazios desnecessários. 

Caso as dimensões de uma figura ou tabela impeçam que a mesma seja 
posicionada ao final de uma página, o deslocamento para a página seguinte 
não deve acarretar um vazio na pagina anterior. Para evitar tal ocorrência, 
deve-se reposicionar os blocos de texto para o preenchimento de vazios. 

Tabelas e figuras devem, sempre que possível, utilizar o espaço disponível 
da página evitando-se a \lq\lq quebra\rq\rq\ da figura ou tabela. 

\section{Cópias}

Nas versões do relatório para revisão da Banca Examinadora em TCC1 e TCC2, 
o aluno deve apresentar na Secretaria da FGA, uma cópia para cada membro da 
Banca Examinadora.

Após a aprovação em TCC2, o aluno deverá obrigatoriamente apresentar a 
versão final de seu trabalho à Secretaria da FGA na seguinte forma:

\begin{itemize}
	\item 01 cópia encadernada para arquivo na FGA;
	\item 01 cópia não encadernada (folhas avulsas) para arquivo na FGA;
	\item 01 cópia em CD de todos os arquivos empregados no trabalho.
\end{itemize}

A cópia em CD deve conter, além do texto, todos os arquivos dos quais se 
originaram os gráficos (excel, etc.) e figuras (jpg, bmp, gif, etc.) 
contidos no trabalho. Caso o trabalho tenha gerado códigos fontes e 
arquivos para aplicações especificas (programas em Fortran, C, Matlab, 
etc.) estes deverão também ser gravados em CD. 

O autor deverá certificar a não ocorrência de “vírus” no CD entregue a 
secretaria. 

